【俄撚迷必睇】型男型旅—俄羅斯

BBC 深入俄撚冷門地區拍攝，曾被 FSB (聯邦安全局) 阻撓拍攝，被送離上火車。

型男探險家兼BBC節目主持人Simon Reeve，繼續帶領各位電視觀眾遨遊世界。今次，他會走進俄羅斯，一個地球上版圖最大的國家，由堪察加半島開始，由東向西，橫跨四千英里，九個時區，朝著聖彼得堡進發。究竟俄國革命發生至今一百多年來，這個國家經歷什麼轉變呢？總統普京在國際舞台展示強勢領導底下，普通老百姓又過著怎麼樣的生活呢？在這輯型男型旅中，他走訪多個地方，包括海參崴、伊爾庫茨克、車臣、克里米亞、莫斯科及聖彼得堡等。

遠東地區篇 (網上重溫：尚餘 12 小時)

俄國革命一百周年，Simon Reeve 展開俄羅斯之旅三部曲的第一章。
Simon由距離莫斯科四千英里的堪察加半島展開旅程，在這個偏遠的俄羅斯遠東地區，滿佈由厚厚白雪覆蓋的火山及野外地帶，近年人口急劇減少。Simon在這裏只能以直昇機及雪橇代步，但他發現在如此難以生存的曠野，仍然有牧養馴鹿為生的原住民以傳統方式生活。

雖然俄羅斯的權力重心西移，但政府在遠東地區仍然保持一定影響力。這裏有豐富的天然資源，例如北方森林可以出產大量木材。而在這片森林亦是俄羅斯最具象徵性的動物——西伯利亞虎之重要棲息地，但因為非法砍伐林木猖獗，而導致西伯利亞虎瀕臨絕種。Simon深入北方森林探訪一名創立西伯老亞虎保護區的保育人士。

Simon繼續向北進發，到達位於北極圈南部的城市雅庫特。這個城市建於永久凍土層上，但因為全球氣候暖化，以致北極圈氣候暖化速度比全球其他地方快兩倍，永久凍土嚴重融化。Simon在西伯利亞親身到巴塔蓋卡坑（Batagaika crater），感受到氣候變化的威力。

俄羅中部篇 (網上重溫：尚餘 7 日)

Simon Reeve的俄羅斯之旅第二章以西伯利亞為起點，繼續向西南進發至高加索山脈。

Simon首先到達世界最古老及最深的湖泊貝加爾湖（Lake Baikal），再搭上西伯利亞鐵路到克拉斯諾亞爾斯克（Krasnoyarsk）。這個城市在上世紀九十年代發生過暴力慘劇，現在卻瀰漫著愛國氛圍。這裡有一間以普京為主題的餐廳，所有職員都是擁戴普京的超級粉絲，他們每天都有唱國歌及向普京致敬的時間。

西伯利亞的荒山野嶺上，有數以百計形形色色嘅異教、門派、大師和神秘主義組織，Simon上山到訪一個宗教社區，居民敬拜一名自稱先知的人物Vissarion。Simon有幸能得到 Vissarion「出山」接受訪問，並參觀該社區中的貴族少女學校。俄羅斯有五十多萬人信奉不同形式嘅異教，而政府正全力打擊這類自稱救世主的人。

另一方面，Simon到訪偏遠的圖瓦共和國，認識著名的圖瓦喉音歌手及哥薩克騎兵之後，接著到了曾被聖戰份子重創的穆斯林地區達吉斯坦，這裡是俄羅斯最美麗的地方，也是最危險、戰爭一觸即發的地方，卻仍然保留著走鋼線的傳統文化。

今晚電視會播......(最後一篇)

俄國西部

Simon俄羅斯三部曲之最後一章，他到訪了被俄國非法吞併的克里米亞，以及歷史名城聖彼得堡。克里米亞原屬鄰國烏克蘭所有，但於2014年被俄羅斯總統普京吞併，對當地人生活有極大影響，亦會看到普京政府投入大量資金興建連接俄羅斯及克里米亞的大橋。

在克里米亞一個野生動物園，園主與二千種動物和鳥類，甚至獅子近距離接觸，相處融洽。但動物園內的食水供應相當貧乏，原因是自從克里米亞遭吞併後，烏克蘭政府截斷流向克里米亞運河的水源，不但動物受害，河流乾涸缺水嚴重，幾乎造成人道危機。

Simon穿過俄羅斯廣闊的西部平原，發現不同的農業社區。有自家生產芝士致富的農民，亦有只餘下三戶人的村落，村民力保俄羅斯鄉村的傳統文化。Simon到訪一間鄉村醫院，遇到一位令人尊敬的醫生，他獨力支撐著醫院，免於倒閉的命運。在首都莫斯科，Simon跟一位因為合法示威而面對刑罰的女生見面。

四千英里的俄羅斯旅程，終於到了終點，Simon在聖彼得堡遇到勇武的搏擊好手，還一同參與格鬥訓練，然而面對訓練有素的「大隻佬」，他亦甘敗下風。

雙語廣播：粵語/英語 (電視版)

播放頻道： 港台電視 31、31A
播出時間： (首播) 2018年6月25日 星期一 晚上9時30分

(重溫) 2018年6月26日 星期二 凌晨12時30分

2018年6月26日 星期二 正午12時